# КНД
> 2019.05.12 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → [Антенна](antenna.md), **[Радиосвязь](comms.md)**  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

> <small>**Коэффициент направленного действия (КНД)** — русскоязычный термин. **Directivity** — англоязычный эквивалент.</small>

**Коэффицие́нт напра́вленного де́йствия (КНД) антенны** — отношение квадрата напряженности поля, создаваемого [антенной](antenna.md) в данном направлении, к среднему значению квадрата напряжённости поля по всем направлениям.

КНД является безразмерной величиной, может выражаться в децибелах (дБ, дБи, дБд). Для обозначения КНД используют латинскую букву **D** (от англ. Directivity).

Обычно оперируют значением КНД D₀ в направлении максимального излучения антенны, а для описания угловой зависимости КНД используют нормированную [диаграмму направленности (ДН)](antenna.md) антенны по мощности. При этом КНД становится мерой способности антенны концентрировать энергию электромагнитного излучения в узком луче. Согласно определению, КНД однозначно связан с формой ДН антенны (более строго — с формой характеристики направленности антенны).

Следует различать КНД и [коэффициент усиления (КУ) антенны](ку.md): КНД целиком и полностью определяется формой ДН антенны и не учитывает [КПД антенны](antenna.md) и потери на отражение, то есть не учитывает потери энергии в элементах конструкции антенны и объектах, расположенных в ближней зоне антенны.



## Значения КНД
В зависимости от конструкции и рабочей длины волны значение КНД реальной антенны в направлении максимума излучения превышает единицу и может достигать миллионов. КНД абстрактного изотропного излучателя равен единице. Чем у́же главный лепесток ДН и меньше уровень боковых лепестков, тем больше КНД.

**КНД линейной антенны** (модели в виде расположенных непрерывно вдоль отрезка прямой длиной L≫λ изотропных источников с одинаковой амплитудой; λ — длина волны в свободном пространстве):

1. `D₀ = 2L/λ` — в режиме поперечного и наклонного излучения (пока луч отстоит от оси антенны на 2‑3 ширины по уровню −3 дБ; при этом КНД не зависит от направления сканирования);
1. `D₀ = 4L/λ` — в режиме осевого излучения;
1. `D₀ ≈ 7.2L/λ` — в режиме осевого излучения с оптимальным замедлением.

**КНД линейной антенной** решётки изотропных излучателей с одинаковой амплитудой (при `Nd = L≫λ` и отсутствии дифракционных лепестков диаграммы направленности в области видимости; N — число элементов; d — период решётки):

1. `D₀ ≈ 2Nd/λ` — в режиме поперечного и наклонного излучения (пока луч отстоит от оси антенны на 2‑3 ширины по уровню −3 дБ; при этом КНД не зависит от направления сканирования); в частности, в пределе при большом N и d = λ/2 D₀ = N;
1. `D₀ ≈ 4Nd/λ` — в режиме осевого излучения;
1. `D₀ ≈ 7.2Nd/λ` — в режиме осевого излучения с оптимальным замедлением.

**КНД плоской апертуры**:

1. **D₀ = (4πSK<sub>и.п.</sub>/λ²)cosθ₀** (при условии, что луч отстоит от плоскости апертуры на 2‑3 ширины по уровню −3 дБ; S — площадь апертуры; K<sub>и.п.</sub> — апертурный коэффициент использования поверхности; θ₀ — направление сканирования луча, угол места в сферической системе координат, отсчитываемый от нормали к апертуре). Уменьшение КНД при сканировании (множитель cosθ₀) обусловлено расширением луча;
1. `D₀ ≠ 0 при θ₀ → 90°`.



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**【[Communications](comms.md)】**<br> [CCSDS](ccsds.md) ~~ [Антенна](antenna.md) ~~ [АФУ](afdev.md) ~~ [Битрейт](bitrate.md) ~~ [ВОЛП](ofts.md) ~~ [ДНА](дна.md) ~~ [Диапазоны частот](comms.md) ~~ [Зрение](view.md) ~~ [Интерферометр](interferometer.md) ~~ [Информация](info.md) ~~ [КНД](directivity.md) ~~ [Код Рида‑Соломона](rsco.md) ~~ [КПДА](antenna.md) ~~ [КСВ](swr.md) ~~ [КУ](ку.md) ~~ [ЛКС, АОЛС, FSO](fso.md) ~~ [Несущий сигнал](carrwave.md) ~~ [ПНА, ПОНА, ПСНА](devd.md) ~~ [Помехи](emi.md) (EMI, RFI) ~~ [Последняя миля](last_mile.md) ~~ [Регламент радиосвязи](comms.md) ~~ [СИТ](etedp.md) ~~ [Фидер](feeder.md) <br>~ ~ ~ ~ ~<br> **РФ:** [БА КИС](ба_кис.md) (21) ~~ [БРК](brk_lav.md) (12) ~~ [РУ ПНИ](ру_пни.md) () ~~ [HSXBDT](comms_lst.md) (1.8) ~~ [CSXBT](comms_lst.md) (0.38) ~~ [ПРИЗЫВ-3](comms_lst.md) (0.17) *([ПРИЗЫВ-1](comms_lst.md) (0.075))**|

1. Docs: …
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Directivity>


## The End

end of file
